# Direitos LGBT no Vietnã
90% dos vietnamitas sabem sobre a homossexualidade e 62% sabem sobre a coabitação entre duas pessoas do mesmo sexo. 30% das pessoas conhecem alguém que é homossexual (parentes, amigos, colegas de trabalho, vizinhos...). 33,7% dos entrevistados apoiam a legalização do casamento entre pessoas do mesmo sexo. Em relação ao reconhecimento do direito à coabitação entre pessoas do mesmo sexo, o número de apoiadores foi de 41,2%.

Quando questionados sobre alguns direitos específicos mencionados na Lei do Casamento - Família que os casais do mesmo sexo devem ser protegidos pela lei, 56% das pessoas acreditam que os casais do mesmo sexo devem ter o direito de adotar crianças. 51% apoiam a propriedade comum, 47% apoiam os direitos de herança.

A maioria das pessoas acredita que a legalização do casamento entre pessoas do mesmo sexo não afeta a família (72,7%) nem a si mesmas (63,2%). Por região, as pessoas no Norte e Centro são mais ativas (78% e 74%) do que no Sul (68%). Jovens de 18 a 29 anos e aqueles com universidade, faculdade ou ensino superior são mais propensos a apoiar o casamento entre pessoas do mesmo sexo.

Aqueles com conhecidos de pessoas do mesmo sexo tinham duas vezes mais chances de apoiar a legalização do casamento do mesmo sexo do que aqueles que não sabiam. Isso mostra que a aparência pública de homossexuais tem um bom impacto na atitude de apoio da sociedade.

90% acreditam que se o casamento entre pessoas do mesmo sexo for legalizado, terá um impacto na comunidade social, tanto positiva quanto negativamente. 20% acreditam que legalizar o casamento do mesmo sexo terá um impacto negativo em sua família, enquanto 73% dos entrevistados acreditam que legalizar o casamento do mesmo sexo não afeta sua família ou indivíduo.

Em julho de 2012, o Ministro da Justiça anunciou que o Governo do Vietnã havia iniciado uma consulta sobre a legalização do casamento entre pessoas do mesmo sexo.

Apesar das limitações, a comunidade LGBT vietnamita está otimista de que essa legislação é um importante trampolim.

Jamie Gillen, pesquisador de sociologia da Universidade Nacional de Cingapura, também afirmou que o relaxamento de posição do Vietnã contrasta com os vizinhos do Vietnã, como Cingapura. Os vizinhos do Vietnã proíbem casamentos do mesmo sexo e alguns deles ainda criminalizam atos sexuais entre pessoas do mesmo sexo.

A primeira parada do orgulho gay do Vietnã ocorreu pacificamente em Hanói, em 5 de agosto de 2012. Em 2017, as paradas do orgulho foram realizadas em cerca de 35 outras cidades e províncias.

Em novembro de 2016, Vietnã, Coreia do Sul, Japão, Filipinas, Israel, Tailândia, Timor Leste, Nepal, Geórgia, Turquia, Sri Lanka e Mongólia foram os únicos países asiáticos nas Nações Unidas a votar a favor da nomeação de um representante independente especialista para aumentar a conscientização sobre a discriminação enfrentada pela comunidade LGBT e para encontrar formas de protegê-los adequadamente.

O Sr. Nguyen Minh Thuyet, ex-vice-presidente do Comitê de Cultura, Educação, Juventude, Adolescentes e Crianças da Assembleia Nacional também afirmou em um seminário sobre comunidades homossexuais: “Reconhecendo os direitos dos grupos homossexuais, bissexuais, transgêneros, a sociedade não perde nada, mas apenas - por todo este grupo populacional e pelo bem comum da sociedade ”. O Instituto de Pesquisa Juvenil - União Juvenil Comunista Central de Ho Chi Minh também apóia o casamento de homossexuais. O Ministério da Saúde do Vietnã propôs emendar a lei para reconhecer o casamento entre pessoas do mesmo sexo "porque é um direito humano".

A Constituição de 2013 não estipula que "o casamento é entre um homem e uma mulher", mas que "um homem e uma mulher têm o direito de se casar". Em vez de definir o casamento, a Constituição de 2013 apenas estipula o direito ao casamento. Na verdade, os homossexuais são homens, as lésbicas são mulheres, o que significa que também têm o direito de se casar de acordo com as disposições atuais da Constituição. As disposições sobre “o direito de homens e mulheres se casarem” não afetam nem impedem o direito dos homossexuais de se casarem.

O Sr. Nicholas Booth - Assessor de Política do Programa de Desenvolvimento das Nações Unidas no Vietnã (PNUD) disse:
>Pessoas do mesmo sexo no Vietnã podem viver juntas, mas do ponto de vista da ONU, ainda há muitas coisas que não são boas. O Secretário-Geral das Nações Unidas enfatizou 'nenhuma discriminação contra homossexuais'. Portanto, o importante não é apenas o direito à coabitação, mas acima de tudo que os homossexuais têm o direito de criar uma vida não como duas pessoas vivendo juntas, mas no amor. Quando damos, oferecendo-nos para ficar com alguém, quais são os nossos direitos e obrigações para com essa pessoa e essa pessoa para conosco. Se um parceiro está doente, temos o direito de cuidar, assumir a responsabilidade pela vida dele ou não. Se um parceiro morrer, seremos despejados da casa em que vivemos por 30 anos. Com os filhos que criamos juntos, os direitos serão iguais. Portanto, devemos respeitar o direito ao amor dos homossexuais de acordo com as disposições da lei do casamento e da família, não simplesmente viver juntos. Nós encorajamos e apoiamos o Ministério da Justiça nesta revisão para criar um ambiente para homossexuais para garantir sua vida compartilhada.

Em 2017, o Ministério da Saúde estimou que a população transgênero do Vietnã era de 270.000 a 300.000 pessoas. Em março de 2019, uma pesquisa conduzida por associações locais de transgêneros descobriu que havia quase 500.000 pessoas trans no país. Em 24 de novembro de 2015, o Vietnã aprovou uma lei histórica por uma votação de 282-84, que consagra os direitos das pessoas trans em uma mudança, dizem grupos de defesa, abre o caminho para a cirurgia de redesignação de sexo. A legislação permite que aqueles que se submeteram a redesignação de sexo se registrem sob seu sexo preferido. A lei entrou em vigor em janeiro de 2017.
